# Smart Pad
어떤 물건, 어떤 환경에서든 물건에 부착하여 사용자의 소비 패턴과 사용량을 분석하여 사용자의 소비 행태를 개선하고 다른 추가적인 데이터를 얻을 수 있는 IoT device

## Purpose
일반적으로 소모품을 사용하다보면 소모품의 상태가 궁금할 경우가 발생하게 된다. 여기서 소모품이라함은 다양한 종류가 있다. 또한 소모품이외에도 특정 물건을 담을 수 있는 저장공간에도 모두 사용할 수 있다.

	1. 소모품 (샴푸, 컵, 통 종류)
	2. 쓰레기통 (소모하는 것이 아닌 채워지는 종류)
	3. 식료품 (식사량 측정)

이러한 사용자들의 궁금증을 해소하고 본인이 사용하는 물건들의 상태와 소비 패턴을 조사하여 사용자의 `나쁜 소비습관`을 바꾸게 할 수 있고 또한 `추가적으로 생산된 메타데이터`를 이용하여 다른 어플리케이션이나 다른 서비스에서 본 IoT기기를 이용한 데이터를 활용할 수 있도록 할 수 있다.

## Feature
이러한 소모품 혹은 물건의 단순 상태 변화를 사용자에게 알려주는 것은 지금까지 있었던 것들과의 큰 차이점이 없다. 따라서 본 스마트 패드는 아래와 같은 내용을 제공할 것이다.

	1. 무게 변화를 이용하여 소모품의 사용량 및 사용 패턴을 조사
	2. SNS기능을 이용하여 다른 사람들의 사용 패턴 비교
	3. 어떤 물건에 패드를 붙였는지에 따라 사용자가 푸시를 커스터마이징 할 수 있도록 함
	4. 사용자의 소모품의 소비패턴을 측정한 구매시점 예측

또한 물건의 카테고리에 따라 각각 다른 푸시메시지를 커스터마이징 할 수 있다. 이를 통해 사용자는 물건의 변화가 발생했을 때 사용자가 원하는 메시지를 받을 수 있게 된다. 물건의 카테고리는 `식료품` `욕실용품` `쓰레기통` `다용도물품` 등 다양하게 설정할 수 있고 각 카테고리에 따라서 `식료품`의 경우에는

	오늘 오징어 반찬을 10g 섭취하였습니다. 

와 같은 푸시알람을 받을 수 있고 `욕실용품` 의 경우에는

	오늘 20g을 사용하였으며 이틀 뒤에 구매를 할 필요가 있습니다.

와 같은 푸시알람을 제공받을 수도 있다. `쓰레기통`과 같은 물품에서는

	오늘 50g이 추가되었으며 10일 뒤에 비우셔야합니다.
	
와 같은 알람을 제공받을 수 있다. 즉, 사용량과 어떤 옵션을 선택하느냐에 따라 각각 다른 푸시 알람을 제공받을 수 있으며 이를 통해 사용자는 정확한 소비패턴 분석과 사용량을 알 수 있게 된다.

또한 추가적으로 생산된 메타데이터들에 대해서는 아래와 같은 추가적은 활용을 할 수 있을 것이라 예상된다.

####식료품의 무게 변화를 측정하여 식단 조절 및 섭취량 측정 
>기존의 다이어트나 식단관리 어플리케이션의 가장 큰 문제점은 식단의 종류를 등록하고 얼마만큼 섭취했는지에 대해서 등록할 수 있는 기능이 있지만 실제로 식단을 얼마나 섭취할지 정해놓고 먹는사람은 없다. 식료품의 무게변화를 이용하여 어떤 음식물을 얼마만큼 먹었는지 섭취량을 측정할 수 있다. 이러한 데이터를 외부 다이어트 관련 어플리케이션으로 export하여 사용할 수 있도록 데이터를 제공한다. 본 데이터를 이용하면 식단 조절에도 좀 더 용이할 것이라 생각된다.

## Implementation
어떤 물건에 부착하느냐에따라 각각의 용도가 모두 달라지게된다. 이를 위하여 각 물건에 부착될 패드에는 그 패드가 어느 물건에 부착되어있고 어떤 분류에 속해있는 물건인지(식료품, 소모품, 채워지는 물건)를 판단할 수 있는 고유한 값이 필요하다. 

또한 고유한 값이 설정된 패드는 사용자의 스마트폰에 등록되며 등록된 패드는 패드의 상태가 달라지고 혹은 알려야할 메시지가 생길 때 마다 해당 패드가 등록 된 스마트폰으로 푸시메시지를 전송하게 된다.

### 사용법
- 패드의 부착은 물건의 하단부에 가능하다.
- 패드는 센서를 이용하여 (온도변화, 무게 변화)소모품의 내용물의 변화를 측정한다.

### 용도
- 패드가 부착된 물건의 무게 변화를 측정하여 평균적인 사용량을 알 수 있도록 한다.
- 식료품에 부착할 경우 식단관리를 할 수 있도록 한다.
- 쓰레기통에 부착할 경우 쓰레기통이 얼마나 가득 찬 상태인지를 알 수 있다.

### 구현 이슈
- 상태를 계측하는 부분이 물건의 바닥에 들어가게 되며 덜컹거리지 않을 정도로 납작한 형태로 얇게 제작할 수 있어야한다.
- 매우 미세한 변화도 측정할 수 있어야한다. (g단위)
- 네트워크 모듈 및 다양한 모듈을 부착했을 때에도 물건을 사용하는데에 있어 불편함이 없어야한다.
- 패드의 identity를 부여할 만한 수단을 찾아야한다.

비치형, 부착형


##Scenario
###마트에서 쇼핑하다가
서울에 사는 24살 영원씨, 그는 서울에서 혼자 살고 있다. 자취를 하고 있는 그는 그날도 연구실이 끝나고 집을 가고 있었다. 집을 가는 길에 이마트가 보였다. 영원씨는 핸드폰을 열고 스마트패드의 상태를 확인한다. 냉장고의 반찬과 쌀통의 상태를 확인한다. 쌀이 얼마 없어서 쌀을 사러 이마트로 들어갔다. 음료 코너를 지나던 중 소주를 마주친 영원씨. 집에가서 소주를 마시려 하는데 집에 소주가 남아있는지 잘 기억이 나지 않는다. 스마트폰을 열어 소주병에 붙여놓은 스마트 패드의 상태를 확인한다. 20ml가 남아있는 것을 확인한 영원씨는 소주를 사고 오늘도 즐겁게 집으로 돌아간다.

###다이어트를 하면서
서울에 사는 22살 자은씨, 그녀는 새해를 맞아 다이어트를 해야겠다는 생각을 하게 되었다. 이를 위해 야심차게 식단을 바꾸고 운동량을 측정하고있다. 얼리어답터인 자은씨는 최근에 FitBit을 구매하여 운동량을 측정하고있다. 하지만 식단 섭취량의 관리가 매우 어렵다는 것을 알게되었고, 스마트패드를 구매하여 반찬통에 부착하게되었다. 이를 이용하여 스마트폰에서 어떤 반찬을 얼마나 먹었는지 알게되었고 해당 데이터를 뽑아내어 현재 사용하고 있는 다이어트 어플리케이션에 등록하였다. 그렇게 자은씨는 다이어트에 성공하게 되었다.

###환경보호를 위해서
서울에 사는 25살 재동씨, 그는 추석 연휴에 티비에서 하는 다큐멘터리 프로를 보고 후세를 위해 물자를 아끼고 환경을 아껴야 겠다는 생각을 하게 되었다. 이를 위해 그는 스마트패드를 몇장 구매하여 샴푸통, 바디워시통, 세제통, 퐁퐁통에 패드를 부착하였다. 그렇게 일주일이 지나고 다른 친구들의 사용량과 재동씨의 일일 평균 사용량을 비교했더니 다른 친구들보다 훨씬 많이 사용하고 있었다는 것을 알게된 재동씨는 반성을 하고 사용량을 좀 더 줄여야겠다는 생각을 하게된다.

###청소를 하다가
서울에 사는 20살 용재씨, 그는 자취를 하고있다. 자취를 한지 이제 반년이 지나서 그런지 자취 초반에 열심히 하던 청소는 이제는 하기 싫어진다. 너무나도 귀찮고 언제 청소를 해야할지도 잘 모른다. 그래서 용재씨는 최악의 상황이 될 때만 청소를 하기로 마음먹고 스마트 패드 한장을 구매하여 쓰레기통 밑에 붙였다. 쓰레기통이 가득 차면 푸시 알람을 받도록 설정을 한 뒤 스마트폰이 울릴때만 쓰레기통 청소를 하고 있다. 

##수정사항

	1. 서드파티 마켓을 추가하여 사용자들끼리 서로의 셋팅을 공유할 수 있도록 함.
	2. 각자의 셋팅을 저작도구를 제공하여 제작할 수 있으며 최대한 초보자도 쉽게 배워서 바로 적용할 수 있는 쉽고 직관적인 UI/UX를 지녀야함
	3. 패드의 구성의 경우 사용자가 직접 입력하는 과정이 매우 귀찮기 때문에 QR or NFC와 같은 도구를 이용할 수 있도록 하며 패드는 MQ를 통해 스마트폰과 연동을 진행하게 된다.

기존의 패드, 스마트폰, 서버를 기준으로한 플랫폼에서 서드파티 마켓을 추가하여 각 사용자가 셋팅을 공유할 수 있도록 하며, 각자의 셋팅을 좀 더 손쉽게 커스터마이징하고 빠르게 사용할 수 있도록 한다.

사용자들이 제작한 플러그인 형태의 모듈은 최종적인 아웃풋은 XML형태로 나오게 되며 해당 XML에는 사용자의 입력을 받는 부분에 대한 메타정보, 그 외에 해당 입력에 대한 처리를 어떤 방향으로 하게될지에 대한 정보들이 저장된다. 또한 패드를 어떻게 제어할지에 대한 정보가 들어있는 XML파일 이외에도 해당 플러그인의 메타정보를 담고있는 XML을 따로 작성하도록 하여서 검색과 분류를 용이하게 할 계획이다.

	기존의 단순 플랫폼을 떠나서 서드파티 마켓을 통해 숙련된 사용자들은 좀 더 advance한 기능을 사용할 수 있도록 하고 플러그인을 통해 일반 사용자들도 특별한 셋팅을 하지 않아도 advance한 기능 또는 사용자에게 정말로 필요한 기능을 빠르게 사용할 수 있도록 한다.
	

###설계

####고려사항

	1. 사용자는 스마트폰만을 사용하며, 스마트폰에서 모든 연산이 이루어진다.
	2. 패드에서 캡쳐된 데이터는 모두 서버로 전송한다.
	3. 저작도구는 최대한 쉽고 대화형 구성이 가능하도록 한다.

####순서
1. 패드 사용자 등록과정

기존의 관련 IoT서비스들에서는 초기에 등록을 하는 과정이 매우 번거로운 편이었다. 본 서비스에서는 패드를 등록하는 과정을 최대한 간소화 하여 사용자가 쉽게 패드를 사용하고 접근할 수 있는 UX를 제공할 것이다. 이를 위해서는 패드에 이미 id값이 등록되어있어야한다. id값과 제품의 정보를 담고 있을 부분에 대하여 몇 가지 방법이 있다.

- QR Code를 사용하는 방법
- NFC 태그를 사용하는 방법

QR Code를 사용할 경우에는 해당 url로 접속하여 제품의 정보와 id값을 디바이스로 전송하게 되며 패드에 등록하게 된다. NFC태그를 사용할 경우 NFC태그는 물건에 붙어 있으며 리더기를 패드에 위치하여 패드를 부착할 경우 자동으로 패드로 NFC태그에 저장된 제품 정보가 전송되며 이것을 디바이스와 연결할 때 등록되는 정보로 이용하게 된다.

패드와 스마트폰은 TCP를 통해서 id값을 전송하여 사용자의 계정에 등록하게 되며 이를 위하여 `MQ`를 사용할 예정이다. 이를 통해 사용자는 사용하고 싶은 어떤 물건이든지 복잡한 절차 없이 빠르고 쉽게 등록할 수 있다.

2. 패드의 동작 범위 정의

등록된 패드는 적절한 동작을 하기 위해서는 사용자가 일부 정의해줘야하는 부분이 있지만 기본적인 셋팅을 저장하고 있어서 특별한 정의가 없다하더라도 사용할 수 있다. 또한 사용자는 패드의 어떤 변화에 대하여 어떻게 알림을 받아볼 것인지에 대하여 정의하게 된다. 물론 이 부분에 대해서는 특별한 정의를 할 필요는 없다.

3. 패드 상세 설정 및 플러그인 연동

여러 종류의 패드를 등록한 뒤에는 다른 사람들이 사용하는 다양한 셋팅을 본인의 패드에 적용시켜 사용할 수 있는 플러그인에 대한 서비스를 제공할 것이다. 플러그인은 다른 사람들이 사용한 몇 가지 셋팅을 좀 더 일반화 시킨 형태이며 이것을 쉽게 공유할 수 있는 마켓도 제공할 것이다. 


####서버 - 패드
패드에서는 각각의 센서에 대한 데이터를 특정 포맷으로 전송하게 된다. 포맷은 JSON포맷을 기준으로 하며 JSON포맷은 아래와 같은 기준으로 만들어지게된다.

	{
		'pad_id': '<pad_id>',
		'pad_category': '<pad_category>',
		'sensor_id': '<sensor_id>',
		'sensor_value': '<sensor_value>',
		'extra_data': [
			'<extra_key>': '<extra_value>',
			...
		]
	}

서버에서는 해당 데이터를 받아와서 데이터베이스에 저장하게 된다.

####패드(디자인)
보드, 여러가지 센서 종류, 부착 형태 등을 고려하여 디자인 할 필요가 있다.

####사용자 어플리케이션
어플리케이션은 기본적으로 탭 레이아웃을 이용한다. 전체적인 UX는 Tab layout + list view를 이용한다. 액티비티는 크게 4개로 나뉘어진다.

	- 메인 액티비티: 사용자에게 등록된 패드의 목록을 보여주며 각 패드에 연동된 플러그인 리스트를 아이콘 형태로 보여준다.
	- 플러그인 액티비티: 플러그인 정보와 목록을 분류하여 보여준다.
	- 사용자 설정 액티비티: 사용중인 패드에 대한 상세 설정을 할 수 있도록 해준다. 최대한 직관적인 UI를 선택한다.
	- 저작도구 액티비티: 플러그인을 제작할 수 있는 저작도구이다.

- 메인 액티비티

메인 액티비티에서는 사용자에게 등록된 패드의 리스트를 보여주게 된다. 등록된 패드 리스트는 리스트뷰를 통해 보여지게 되며 각 패드에 연동된 플러그인의 목록이 간단한 icon을 통해 보여지게된다.

- 플러그인 액티비티

플러그인 액티비티에서는 사용자가 다운로드 할 수 있는 추가적인 컨텐츠들의 리스트를 간단한 설명과 함께 리스트뷰형태로 보여주게 된다. 

- 사용자 설정 액티비티


- 저작도구 액티비티
저작도구를 제공하는 것은 사용자로하여금 커스터마이징을 쉽게 할 뿐만 아니라 텍스트 입력을 통한 플러그인 제작 방법을 지양하고 UI와 Graphic을 이용하여 직관적인 UX를 제공하는 것이 목적이다. 또한 이를 통하여 사용자들이 커스터마이징을 하고 플러그인을 제작하기 위하여 여러 종류의 학습 과정을 거치지 않고 단순히 본 어플리케이션을 통해 제공되는 UX만을 이용하여 제작할 수 있도록 할 것이다.

저작도구와 관련된 부분은 최종적은 결과물은 XML형태로 제공되게 된다. 물론 사용자들이 직접 XML데이터를 컨트롤 하는 것이 아니라 XML에 들어갈 수 있는 여러 Element와 Attribute의 리스트를 정하여 Graphic을 통해 제공하면 사용자는 단순히 터치만을 통해 쉽게 커스터마이징 또는 셋팅을 할 수 있으며 플러그인을 제작할 수 있다.

XML의 Element로 제공될 수 있는 부분은 아래와 같은 내용들이 들어갈 수 있다.

	<pad>: 사용할 패드를 설정한다.
	<object>: 사용할 물건을 설정한다.
	<category>: 사용할 물건의 종류를 설정한다.
	<action> subelement <data>: 패드의 데이터 변화에 따른 액션을 설정한다.
	<sensor> subelement <data>: 패드에서 사용할 센서 데이터

XML의 예시 데이터는 아래와 같다.

	<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
	<padlist>
		<pad>[pad_id]</pad>
		<pad>[pad_id]</pad>
		...
	</padlist>
	....
	
XML데이터를 정의하기 위한 저작도구로써 사용될 주된 방법은 최대한 학습 없이 직관적으로 사용할 수 있는 대화형 프로그래밍 방식을 사용할 것이며 아래와 같은 문장언어적구조로 정의된다.

	[sensor]를 이용하여 [pad]를 
	[data]가 [threshold]만큼 변화하였을 떄
	[action]을 취할 수 있도록 한다.
	
여기서 각 data, value, action은 sensor에 의존적이기 때문에 sensor가 추가될 때 유동적으로 변화될 수 있도록 한다. 각 부분에 따라 들어갈 수 있는 값 또는 컴포넌트가 달라져서 넣을 수 있는 것들에 대해서 listview로 보여주게된다. 단순히 드래그를 통해 넣을 수 있도록 한다.

	
	



